<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://rmesend.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://rmesend.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-03-12T00:29:59+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">¿Qué es la aplicación focalizada con dosis variable en agricultura y por qué es importante?</title><link href="https://rmesend.github.io/blog/2023/qu-es-la-aplicacin-focalizada-con-dosis-variable-en-agricultura-y-por-qu-es-importante/" rel="alternate" type="text/html" title="¿Qué es la aplicación focalizada con dosis variable en agricultura y por qué es importante?"/><published>2023-05-16T19:45:51+00:00</published><updated>2023-05-16T19:45:51+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/blog/2023/qu-es-la-aplicacin-focalizada-con-dosis-variable-en-agricultura-y-por-qu-es-importante</id><content type="html" xml:base="https://rmesend.github.io/blog/2023/qu-es-la-aplicacin-focalizada-con-dosis-variable-en-agricultura-y-por-qu-es-importante/"><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/904/1*MD5PwjdSGAtScy85RCWVWw.png"/><figcaption>Imágen Multiespectral</figcaption></figure> <p>La aplicación focalizada con dosis variable consiste en aplicar los insumos agrícolas (fertilizantes, plaguicidas, riego, etc.) de forma diferenciada según las necesidades de cada zona del cultivo. Esto permite optimizar el uso de los recursos, reducir los costes y mejorar la eficiencia y la sostenibilidad de la producción.</p> <p>Para lograrlo se requiere contar con información precisa y actualizada sobre el estado del cultivo y el suelo, así como con equipos y tecnologías que permitan ajustar la dosis y el lugar de aplicación. Algunas de las herramientas que se pueden utilizar son:</p> <ul><li>Sensores remotos (Altum, Slantview, DJI Multiespectral): son dispositivos que captan la radiación electromagnética emitida o reflejada por el cultivo y el suelo, y que permiten obtener información sobre variables como la biomasa, el índice de vegetación, la humedad, el contenido de nutrientes, etc. Los sensores remotos pueden ser instalados en satélites, aviones, drones o tractores.</li></ul> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/269/1*ec9_armtBaMU8iCvvrECBg.png"/><figcaption>Altum-PT Sensor: <a href="https://ageagle.com/wp-content/uploads/2022/07/AgEagle-Altum-PT-Brochure-EN.pdf">https://ageagle.com/wp-content/uploads/2022/07/AgEagle-Altum-PT-Brochure-EN.pdf</a></figcaption></figure> <ul><li>Sistemas de información geográfica (SIG — ArcGIS ESRI — QGIS): son programas informáticos que permiten almacenar, procesar y visualizar la información georreferenciada obtenida por los sensores remotos u otras fuentes, y que facilitan la toma de decisiones sobre la gestión del cultivo.</li></ul> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*8nJRjgyhRIGDcDJX6jFyEQ.jpeg"/><figcaption>Identifiación de plantas</figcaption></figure> <ul><li>Sistemas de posicionamiento global (GPS): son dispositivos que permiten determinar la ubicación exacta de un punto en el espacio mediante señales emitidas por satélites. Los GPS se pueden integrar en los equipos de aplicación para controlar su movimiento y orientación.</li><li>Controladores electrónicos: son dispositivos que permiten regular la dosis y el momento de aplicación de los insumos agrícolas en función de la información recibida por los sensores remotos, los SIG o los GPS. Los controladores electrónicos se pueden instalar en los equipos de aplicación o en dispositivos móviles como tabletas o teléfonos inteligentes.</li></ul> <p>La aplicación focalizada con dosis variable en agricultura ofrece múltiples beneficios, tales como:</p> <ul><li>Aumentar el rendimiento y la calidad del cultivo al proporcionar las condiciones óptimas para su desarrollo.</li><li>Reducir el consumo de agua, energía y agroquímicos al evitar el desperdicio y la contaminación.</li><li>Proteger el medio ambiente y la salud humana al minimizar el impacto ambiental y los riesgos asociados al uso de insumos agrícolas.</li><li>Mejorar la competitividad y la rentabilidad de los agricultores al reducir los costes de producción y aumentar el valor agregado del producto.</li></ul> <p>En conclusión, la aplicación con dosis variable en agricultura es una estrategia innovadora que permite optimizar el manejo del cultivo y maximizar sus beneficios económicos, sociales y ambientales.</p> <p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=8b92d54a24ed" width="1" height="1" alt=""/></p>]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Máquinas de Soporte Vectorial: Introducción</title><link href="https://rmesend.github.io/blog/2022/mquinas-de-soporte-vectorial-introduccin/" rel="alternate" type="text/html" title="Máquinas de Soporte Vectorial: Introducción"/><published>2022-05-22T15:02:06+00:00</published><updated>2022-05-22T15:02:06+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/blog/2022/mquinas-de-soporte-vectorial-introduccin</id><content type="html" xml:base="https://rmesend.github.io/blog/2022/mquinas-de-soporte-vectorial-introduccin/"><![CDATA[<h3>Máquinas de Soporte Vectorial</h3> <h4>Una introducción a métodos supervisados.</h4> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*TvdPZoOug6Rr5gFb8AzX8g.png"/><figcaption>Imagen multiespectral tomada con cámara Altum, banda redEdge(717nm).</figcaption></figure> <p>La técnica de máquinas de soporte vectorial había sido por mucho tiempo el frente del caballo de batalla de el <em>machine learning</em>. Luego se extendió al campo del <em>data mining</em> y en conjunto con otras técnicas forman la ciencia de datos. El deep learning llegó a sustituir está técnica posteriormente.</p> <p>Vladimir Vapnik es el proponente del método, trabajó en AT&amp;T Bell Labs donde hace su propuesta para hacer regresión y clasificación con máquinas de soportes, fue muy popular y actualmente ya ha sido superado. Sin embargo, aún es una buena solución para algunos casos de estudio.</p> <p>Inician con una idea que se conocía en su momento, está técnica se llama Análisis Discriminante. Esto quiere decir que se busca encontrar un hiperplano que supere a las clases con el mayor margen posible (Ver figura1).</p> <p>A nivel teórico todo MSV(Máquinas de Soporte Vectorial) es construido en la idea de que solamente existen dos categorías(por facilidad matemática), sin embargo, esta técnica funciona para n categorías.</p> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/957/1*u7tfZE70TD_j4Otj_UcF4w.jpeg"/><figcaption>Figura1: Hiperplano de separación entre categorías.</figcaption></figure> <p>Una de las cosas que agrega este método, es que va encontrar un plano de separación con margen máximo. Se utiliza el principio de cercanía invertido. En este caso tenemos un margen que divide las categorías.</p> <p>Lo que se busca es encontrar la ecuación de un hiperplano, que divida las clases y tenga un margen máximo. Después esa ecuación se utiliza para clasificar los nuevos elementos dependiendo de dónde se ubiquen dentro del plano.</p> <h4>¿Cómo funciona?</h4> <p>Usando 2 puntos se pueden calcular y=mx + b y así con los puntos en el plano poder calcular la formula de la pendiente (m=(Y2-Y1)/(X2-X1)) y luego b para calcular la <strong>recta de separación (figura 2)</strong>. Luego se hacen traslaciones sobre las rectas de margen. Luego se puede extraer el hiperplanos no óptimos. En esos casos se busca el hiperplano con error mínimo. Esto es importante recalcar, recordemos que estamos haciendo un modelado y en la realidad pocas veces tenemos una predicción perfecta.</p> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/454/1*LDT5S2ii2l5WBIx3S7bqnQ.png"/><figcaption>figura 2: Ecuación a resolver. <a href="https://www.researchgate.net/figure/A-linear-Support-Vector-Machine-SVM-case_fig2_332777280">https://www.researchgate.net/figure/A-linear-Support-Vector-Machine-SVM-case_fig2_332777280</a></figcaption></figure> <p>Esta función discriminante lineal podemos tener muchas, sin embargo siempre se debe de tener el margen máximo y que se equivoque lo mínimo posible (figura 3).</p> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*z1jbwxnuPYzV733gx0fr4g.gif"/><figcaption>Figura 3: Búsqueda del plano.</figcaption></figure> <h4>¿Qué ocurre cuando los datos no son linealmente separables?</h4> <p>Cuando los datos están con esta condición, se pueden utilizar una transformación (proyección) con una función núcleo o <em>Kernel</em> (a esto también se conoce como el truco del núcleo) para transformar los datos y así poder separarlos.</p> <p>En Python y R se tienen tres o cuatro posibles núcleos (figura 3), inclusive si fuera requerido se puede programar un kernel con el teorema de Marcer. Este da condiciones necesarias y suficientes para tener un f sea un núcleo o kernel.</p> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/962/1*F_JAIzxttZgSuOf6mLA0zg.png"/><figcaption>Figura3 Kernel Python <a href="https://scikit-learn.org/stable/modules/svm.html#svm-kernels">https://scikit-learn.org/stable/modules/svm.html#svm-kernels</a></figcaption></figure> <h4>Vamos al código:</h4> <iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/cea264201e6df13fbc65f34db0d46481/href">https://medium.com/media/cea264201e6df13fbc65f34db0d46481/href</a></iframe> <p>Se puede revisar el proyecto con los datos para el ejemplo aquí:</p> <p><a href="https://github.com/rmesend/SVM/blob/main/SVM%20PIPELINES.ipynb">SVM/SVM PIPELINES.ipynb at main · rmesend/SVM</a></p> <p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=6fd908563a4" width="1" height="1" alt=""/></p>]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">SAR — Una Introducción</title><link href="https://rmesend.github.io/blog/2021/saruna-introduccin/" rel="alternate" type="text/html" title="SAR — Una Introducción"/><published>2021-05-02T23:46:22+00:00</published><updated>2021-05-02T23:46:22+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/blog/2021/saruna-introduccin</id><content type="html" xml:base="https://rmesend.github.io/blog/2021/saruna-introduccin/"><![CDATA[<h3>SAR — Una Introducción</h3> <h4>De los sensores remotos al Radar de Apertura Sintética(SAR)</h4> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*2aLFoQTwHO8INC7vsjIbYg.jpeg"/><figcaption>PN Chirripó, Costa Rica</figcaption></figure> <h4>Generalidades:</h4> <p>Este artículo pretende dar una base conceptual para iniciar el proceso de aprendizaje en el caminos de SAR, es el primero de varios dentro de los que se espera tener una práctica que permita complementar la información acá brindada. Además, servir de repositorio de varios documentos que permiten indagar a profundidad sobre el tema.</p> <h4>Espectro Electromagnético</h4> <p>Es un concepto que permite definir energía radiante con respecto a su longitud de onda o frecuencia. Los valores de longitud de onda son continuos pero se clasifican por medio de secciones donde se comportan de manera similar: Espectro Visible, Infrarojo y micro-ondas (ver <em>figura 1</em>).</p> <figure><img alt="Espectro electromagnético en todas sus bandas" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/640/1*OcNBmUaUlMyQOPafI7T0mA.jpeg"/><figcaption>Figura 1: Espectro tomado de Chuvieco, 2008.</figcaption></figure> <p>El <strong>espectro Visible</strong> (0,4–0,8 µm): Básicamente es denominado así por ser el único visible para nosostros como seres humanos. Dentro de esta sección hay 3 subcategorías: A(0,4µm–0,5µm) V(0,5µm–0,6µm) y R(0,6µm-0,7µm). Estos tres serían los valores primarios que nuestros ojos observan (ver <em>figura 1</em>).</p> <p><strong>Infrarrojo Cercano</strong> (0,7µm-1,3µm): esta banda permite identificar entre masas vegetales y concentraciones de humedad.</p> <p><strong>Infrarrojo Medio</strong> (1,3µm-8µm): Se utiliza para identificar focos de energía elevados, como por ejemplo incendios forestales y volcanes en erupción.</p> <p><strong>Infrarrojo Lejano</strong> (8µm-14µm): sirve para detectar la mayor parte de las cubiertas terrestres.</p> <p><strong>Borde Rojo</strong>(712µm–722µm): es una banda que en los últimos años se ha estudiado como indicador de la clorofila en las plantas. Esta banda permite identificar de forma temprana enfermedades en plantas.</p> <p><strong>Micro-Ondas</strong> (mayor a 1 mm): son ondas de gran tamaño, esto permite que penetren en zonas con nubosidad. Estas son las longitudes de onda que se revisan a detalle.</p> <p>Un punto muy importante es la relación de longitud de onda vrs la frecuencia, a mayor longitud de onda menor frecuencia y a mayor frecuencia mayor energía.</p> <p><strong>Radar Pasivo</strong>: Emisión de energía en microondas emitidas por la superficie terrestre o por objetos. Es decir un objeto se calienta y emite en ciertas longitudes de onda y esto hace que se detecten, longitudes de onda altas.</p> <p><strong>Radar Activos</strong>: un sensor emite su propia radiación y esta choca contra el receptor(mide la señal, esta señal de regreso se llama retrodispeción). El radar activo tiene una gran capacidad de medir características físicas del terreno. Los radares de hoy en día poseen una gran resolución.</p> <figure><img alt="Tipos de radar: activos y pasivos" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*xecz6LcUYIyVlL4m_0zehA.png"/><figcaption>Figura 2: Tipo de sensores, tomado de (Solano, 2009). Aunque los radares en esta imágen solo aparecen en la sección de activos, los mismo puede pertenecer a las 2 categorías.</figcaption></figure> <h4>SAR, ¿por qué? y algunos principios básicos</h4> <p><strong>Atenuación:</strong> es la perdida energética que tiene una onda al viajar sobre un medio, sea la atmósfera u otro medio. Este factor hace que el uso de SAR tenga una gran ventaja ya que no es absorbido por la nubosidad o por algún factor atmosférico.</p> <p>La <strong>dispersión y coeficiente retro-disperción</strong>: Cuando se hace teledetección con radar tenemos que tomar en cuenta que es diferente a la óptica. Esta última al tener longitudes de onda cortos es prácticamente reflejada. Sin embargo, las longitudes de onda del radar son tan grandes que pueden penetrar la superficie (Ver Figura 3). De forma que la dispersión sería el resultado de la combinación con la superficie afectada, su interior o composición y forma geométrica.</p> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/788/1*m61UXRMcQ_Nuyb0Alx3wsg.png"/><figcaption>Figura 3: Dispersión de diferentes superficies (Modificado del Instituto Geográfico de España, 2018 pag. 9) .</figcaption></figure> <p>Un principio importante con esto es que a mayor sea la rugosidad de la superficie mayor será la retro-dispersión y con ello mayor brillo tendrá en la imagen generada. De igual manera las superficies lisas reflejan poca energía de vuelta, esto las hace verse en tonos grises oscuros. En el caso de la vegetación como se observa en la figura 3 tiene una rugosidad moderada por lo que se denota en colores grises claros (Instituto Geográfico España, 2018 pag. 10).</p> <p>La <strong>constante dieléctric</strong>a es un valor que tienen los objetos o superficies a la hora de reflectar la energía. Por ejemplo: el agua y los objetos metálicos tienen un valor alto (80) mientras que un suelo seco tienen esta variable baja (3–8). Esto nos sirve para entender la humedad en el suelo y la diferencia en zonas boscosas contra deforestadas.(Instituto Geográfico España, 2018 pag. 10)</p> <h4>Geometría básica de SAR</h4> <p>SLAR desarrollados en los 50, transportada en una aeronave de forma lateral, estos permitían reconocer objetos debajo de la cobertura. Estos transmiten haces estrechos con forma abanico desde el avión. Tenemos 3 ángulos importantes: incidencia, observación y depresión.</p> <p>El <strong>Ángulo de Incidencia</strong> es el que entra en la dirección de iluminación del radar y la vertical sobe la superficie del terreno (Ver Figura 4). Este ángulo toma en cuenta la inclinación local de la superficie. Influye en la intensidad de la imagen en cada pixel.</p> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*AQzu6lK-RtoFua8mY_yjew.png"/><figcaption>Figura 4: Ángulo de incidencia y formas de reflejar con respecto a los diferentes tipos de superficie. Modificado de (Instituto Geográfico España, 2018 pag. 11).</figcaption></figure> <p>Otros factores importantes de este ángulo están relacionados con los efectos sobre la dispersión en la superficie que tienen, estos son que tendrá una 1. dispersión fuerte con un <strong>ángulo de incidencia bajo</strong>, 2. <strong>cuanto más áspera la superficie más lenta será la reducción</strong> y finalmente, 3. se <strong>reduce con el incremento en el ángulo de incidencia </strong>(Instituto Geográfico España, 2018 pag. 11).</p> <p>Cuando hablamos de imágenes de radar tenemos que tener en cuenta que existen 2 tipo de resolución. En rango, es el pixel generado a raíz del Swath o área iluminada y la resolución en azimut, esta es la que hace referencia a la resolución asociada con la dirección de vuelo y el área que este impacta con cada envío de energía (Woodhouse, 2006).</p> <p>Gracias al efecto Doppler permitió hacer un cambio en la tecnología para la recolección de las imágenes de radar. Y es a partir de este punto que se inician la tecnología de Radar de Apertura Sintética que nos permite recolectar información como si fuera una antena de mayor tamaño.</p> <p>Las microondas tienen diferentes bandas estas son porciones de longitud de onda que son detectadas por los sensores, estos sensores son específicos para cada una de las aplicaciones que se quiere. Recordemos que las diferentes bandas tienen diferentes aplicaciones, algunos ejemplos de bandas son:K, Ka, Ku, X, C, S, L y P.</p> <p>Para el caso de la <strong>X</strong> (3,8cm –2,4cm), es una banda que se usa para el monitoreo de urbanización, masas de hielo y nieve (ver figura 5). La <strong>C</strong>(7,5cm–3.8cm) es una banda muy generalista que funciona para el monitoreo de cambios en vegetación y movimiento en navegación sobre el mar. <strong>L</strong>(30cm-15cm)es una banda de alta penetración utilizada principalmente para la biomasa sobre algunas zonas boscosas. Permite ver el cambio cuando por ejemplo se da la tala(NASA ARSET, 2017).</p> <figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/776/1*fVaUXJ2ZbYTVZ-UnQ81Ujw.png"/><figcaption>Figura 5: Bandas de Radar. Tomado de (NASA ARSET, 2017)</figcaption></figure> <p>Polarización: La polarización es la forma en la que se envía y recibe las ondas, estas ondas pueden mezclarse para combinar estas 2 opciones(Woodhouse, 2006).</p> <h4>Errores de captura con SAR:</h4> <p>Con esta gran tecnología tenemos tres errores principales que se relacionan. Estos son el desplazamiento de estructuras, la inversión por relieve, la sombra y el moteado.</p> <p>El <strong>desplazamiento de estructuras</strong> (<em>foresthortening</em>) se da cuando una pendiente está orientada al sensor y aparece acortada en la imagen. Este efecto disminuye con el aumento en el ángulo de incidencia. El otro es el de <strong>inversión por relieve</strong> (<em>layover</em>), se da cuando tenemos un cambio abrupto en el terreno haciendo que el punto más alto llegue primero que el enviado en un punto más bajo. Este se corrige con aumento en el ángulo de incidencia. Finalmente, tenemos la <strong>sombra</strong> (<em>shadows</em>); esta está relacionada con la parte que no se puede observar en una órbita y que deja sin visualizar un punto de los datos recolectados (NASA ARSET, 2017).</p> <p>El <strong>moteado</strong> (<em>Speckle</em>) es un ruido granular inherente que degrada la resolución de la imagen SAR. Este inconveniente se reduce con un procesado de multi-look que promedia las zonas con esto y suma de imágenes que si obtuvieron valores entre sí, también hay otros postprocesos como el filtrado espacial donde se extrapola la información de los pixeles adyacentes para rellenar los datos que no se encontraron (NASA ARSET, 2017).</p> <p>Sin duda, los SAR tienen ya actualmente una gran variedad de aplicaciones. Estas puede ir de la identificación de zonas inundadas a la pérdida de cobertura boscosa. La gran versatilidad en los radares y su utilización aún en climas extremos los hacen de gran ayuda para recolección de datos en todo momento.</p> <p>Notas sobre el tema: En principio este documento espera ser una guía básica para iniciar a comprender los sensores y la tecnología SAR. Pretende ser un repositorio donde se pueda consultar información y revisar términos para entender este maravilloso mundo. Espero continuar con la serie de pequeños blogs para llevar esto a la práctica en las siguientes entregas.</p> <h3>Trabajos citados</h3> <p>Chuvieco, E. (2006). <em>Teledetección Ambiental: La observación de la Tierra desde el espacio.</em> Barcelona, España: Ariel Ciencia.</p> <p>Instituto Geográfico de España. (2021, 04 01). <em>Fundamentos de Teledetección Radar.</em> Retrieved from <a href="https://www.ign.es/:">https://www.ign.es/:</a> <a href="https://www.ign.es/web/resources/docs/IGNCnig/actividades/OBS/Programa_Marco_Copernicus_User_Uptake/5_Fundamentos_de_teledeteccion_radar.pdf">https://www.ign.es/web/resources/docs/IGNCnig/actividades/OBS/Programa_Marco_Copernicus_User_Uptake/5_Fundamentos_de_teledeteccion_radar.pdf</a></p> <p>NASA ARSET. (2017, 06 06). <em>ARSET — Introducción al Radar de Apertura Sintética </em>. Retrieved from <a href="https://appliedsciences.nasa.gov/:">https://appliedsciences.nasa.gov/:</a> <a href="https://appliedsciences.nasa.gov/join-mission/training/spanish/arset-introduccion-al-radar-de-apertura-sintetica">https://appliedsciences.nasa.gov/join-mission/training/spanish/arset-introduccion-al-radar-de-apertura-sintetica</a></p> <p>Solano, A. (2009). Teledetección aplicada a la reducción del riesgo por Innundaciones. <em>Foro virtual de la RIMD creado para la capacitación en Teledetección aplicada a la reducción de Riesgo por innundaciones</em>, (págs. 1–8). Cordoba, Argentina.</p> <p>Woodhouse, I. (2006). <em>Introduction to Microwave remote sensing.</em> Edinburgh, Scotland: The University of Edinburgh.</p> <p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=d7f29cb9edc6" width="1" height="1" alt=""/></p>]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Sobre el Amor.exe - Delfino.cr</title><link href="https://rmesend.github.io/blog/2020/sobre-el-amorexe-delfinocr/" rel="alternate" type="text/html" title="Sobre el Amor.exe - Delfino.cr"/><published>2020-12-30T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/blog/2020/sobre-el-amorexe---delfinocr</id><content type="html" xml:base="https://rmesend.github.io/blog/2020/sobre-el-amorexe-delfinocr/"><![CDATA[<p>Acceso rápido: Tipo de cambio Referencia del BCCRCompra₡499.06Venta₡506.04Presentado porAntropólogo, interesado en Filosofía y estudiante de la vida.El amor, vaya problema. O solución. Todo depende desde dónde lo miremos, o desde dónde nos mire. Qué tema más olvidado, en plena pandemia en plena crisis económica. ¿El amor mueve montañas? O las montañas se nos mueven cuando estamos enamorados. ¿Estamos enamorados? O simplemente nos enamoran.En la antigua Grecia decía Empédocles que todo estaba constituido de cuatro elementos, estos eran: agua, aire, tierra y fuego. El amor los une y la discordia los separa, es así como tenemos el primer punto del amor, que el amor une. Algo nos deja claro esto primero, es que el tenemos una unión inicial esa relación que siempre está dada por esa metafísica del amor. Esa parte que nunca nos cierra, ni con datos estadísticos o biológicos. Hay algo siempre que se queda esperando, ahí escondido, que no se le muestra a la ciencia. O que no queremos que se muestre. Y no lo hará.El amor nos ha dado tanto de qué hablar, tanto de que escribir. Miles o millones de baladas dedicadas miles de obras hechas. Según Schopenhauer en el fondo es un engaño para que el instinto de especie se coloque sobre nosotros y evitemos la individualidad para reproducirnos. ¿Cabe en el siglo XXI una explicación así? No lo se, pero en definitiva al ritmo que vamos habrá que ver qué ocurrirá cuando la reproducción no sea vinculada con el amor.Existe una vieja balada medieval danesa, en donde se cuenta la historia de un amor imposible que además se vuelve trágico. Una joven Hellelil quien es la hija de un noble, se enamora de uno de sus doce guardias quien es un príncipe de Inglaterra de nombre Hildebrand. La historia termina con nuestro novio muriendo y llevándose consigo al padre y a seis de los siete hermanos. Él no tenía la clase suficiente según su padre para ser un pretendiente de su hija.La política y la economía viven relacionadas con el amor, ellas desde el inicio han marcado en todas sociedades y dictado muchas de las relaciones que se crean. Ahora hagamos retrospectiva, ¿hoy vivimos fuera de esto? ¿Hay algún padre al cual enfrentarnos a duelo? Bueno, más allá de un familiar en contra, existen mecanismos que dictan la idoneidad para el novio o la novia. El negocio dentro de una sociedad capitalista es lo central, ¿no? Es así como muchos eligen a sus cónyuges; hacen negocio y al final mueren felices, pensando que estuvieron en el amor, cuando en realidad se la pasaron haciendo negocio. Siempre, el amor de buenas a primeras es por definición an-económico.Cuanto menos nos convenga nos impulsa más el deseo de lo inconveniente. Así es el amor, algo nos lleva. Uno cuando ama lucha con la lógica. Somos víctimas de la pasión (padecer, según su origen latín), por ellos somos pasivos y nos envuelve en ese manto el amor. Nos dejamos llevar por Eros quien nos dispara y nosotros simplemente nos enamoramos.Hoy cupido está institucionalizado, él se viste de aplicación de teléfono que nos da opciones a la redonda. Muchas veces nos brinda oportunidades en redes sociales. Estas que muestran lo mejor de nosotros. Como productos de mercadotecnia nos mostramos en un estante bonito y estandarizado para todos, que brinda más o menos me gusta. Según Zizek tenemos grandes inconvenientes con esto, y es esa chispa final que enciende el amor. Nosotros adoramos la imperfección sobre lo liso y pulido. Esa diferencia que cambia la perfección, que la anula. Esto no se muestra en las redes sociales. Y esto también conlleva a una gran decepción cuando conocemos la realidad de ese otro. Esos problemas que no se tenían cartografiados en el inicio y que comienzan a salir. Son tiempos muy interesantes para ver los grandes cambios en todos los paradigmas del amor. ¿O cambian los paradigmas?, o ¿cambian los medios para enamorarnos?Este artículo representa el criterio de quien lo firma. Los artículos de opinión publicados no reflejan necesariamente la posición editorial de este medio. Delfino.CR es un medio independiente, abierto a la opinión de sus lectores. Si desea publicar en Teclado Abierto, consulte nuestra guía para averiguar cómo hacerlo.De martes a viernes le contamos las noticias más importantes en nuestro reporte de forma honesta y sencilla.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Cuanto menos nos convenga nos impulsa más el deseo de lo inconveniente. Así es el amor, algo nos lleva.]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with videos</title><link href="https://rmesend.github.io/blog/2020/SmartFarming/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with videos"/><published>2020-11-26T21:01:00+00:00</published><updated>2020-11-26T21:01:00+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/blog/2020/SmartFarming</id><content type="html" xml:base="https://rmesend.github.io/blog/2020/SmartFarming/"><![CDATA[<div class="container my-4"> <div class="row"> <div class="col-sm-12"> <h2>Smart Farming en Fresh Del Monte</h2> <p class="text-muted">Ponencia de Roger Mesen - División de Piña (Pindeco)</p> </div> </div> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm-12"> <figure> <iframe src="https://www.youtube.com/embed/ePWt5bcCyk0" class="img-fluid rounded z-depth-1" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" width="auto" height="auto"/> </figure> </div> </div> <div class="row mt-4"> <div class="col-sm-12"> <div class="caption"> <h3>1. Introducción</h3> <p><strong>Ponente:</strong> Roger Mesen (Oficina de Smart Farming en Fresh Del Monte, División de Piña – Pindeco).</p> <p><strong>Ubicación:</strong> Zona Sur de Costa Rica (Cantón de Buenos Aires), con presencia en Atlántico y Pacífico.</p> <p><strong>Objetivo General:</strong> Presentar la iniciativa de “Smart Farming” y su importancia para la agricultura de precisión, enfocada en la digitalización de formularios y la optimización de procesos.</p> <h3>2. Contexto de la Empresa</h3> <ul> <li><strong>Fresh Del Monte:</strong> Uno de los principales productores y comercializadores de frutas y verduras frescas a nivel global.</li> <li><strong>Divisiones:</strong> Piña, banano y más en varias regiones de Costa Rica y en otros países.</li> <li><strong>Oficina de Smart Farming:</strong> <ul> <li>Equipo de 4 personas (2 pilotos de drones/procesamiento de información, 1 responsable de agricultura de precisión, 1 de GIS y digitalización).</li> <li>Brinda soporte a múltiples fincas integrando análisis multivariable, procesamiento de imágenes, sensores, recolección de datos, etc.</li> </ul> </li> </ul> <h3>3. Principios de Smart Farming</h3> <ul> <li><strong>Maximizar uso de la tierra</strong> manteniendo costos bajos.</li> <li><strong>Manejo de la incertidumbre:</strong> variables impredecibles (clima, plagas, etc.) con datos para decisiones informadas.</li> <li><strong>Tecnologías clave:</strong> GPS, sensores, IoT, datos en tiempo real.</li> <li><strong>Meta principal:</strong> Mejorar la toma de decisiones con información confiable y oportuna.</li> </ul> <h3>4. El Problema: Uso de Múltiples Formularios en Papel</h3> <ul> <li><strong>Situación inicial:</strong> Más de 30 formularios para distintos procesos. Mucho traslado y duplicación de tareas.</li> <li><strong>Impacto negativo:</strong> Retrasos, errores, pérdida de inmediatez.</li> </ul> <h3>5. La Solución: Digitalización de Formularios</h3> <ul> <li><strong>Estrategia:</strong> Capacitar al jefe de oficina para crear y mantener sus propios formularios, usando plataformas GIS o apps de recolección de datos (p.ej., ArcGIS Survey123).</li> <li><strong>Resultados inmediatos:</strong> Más de 40 formularios digitales, reducción de papel y traslados, ahorro de 1.5 a 2 horas diarias en digitalización.</li> </ul> <h3>6. Beneficios y Proyecciones</h3> <ul> <li><strong>Beneficios:</strong> Ahorro de costos, agilidad en captura de información, datos de mejor calidad, empoderamiento local.</li> <li><strong>Proyecciones:</strong> Replicar el modelo en otras fincas y divisiones, integrar análisis multivariable y sensores, continuar la capacitación.</li> </ul> <h3>7. Conclusiones</h3> <ul> <li><strong>Importancia de la educación tecnológica:</strong> Capacitar al personal clave para la adopción de soluciones digitales.</li> <li><strong>Relevancia de la digitalización:</strong> Eficiencia, reducción de costos y rapidez en toma de decisiones.</li> <li><strong>Soporte continuo:</strong> Fundamental contar con respaldo de TI estable.</li> <li><strong>Perspectiva futura:</strong> El Smart Farming abarca drones, índices vegetativos, climatología, sensores y procesos administrativos digitalizados.</li> </ul> </div> </div> </div> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="Smart"/><category term="Farming,"/><category term="Fresh"/><category term="Del"/><category term="monte,"/><category term="ESRI"/><summary type="html"><![CDATA[Roger Mesen from Fresh Del Monte’s Smart Farming office (Pindeco Division) explained how replacing paper-based forms with digital solutions has boosted efficiency, reduced errors, and sped up decision-making. By training local team leaders to create and manage digital forms themselves, they cut back on paper usage, minimized manual data entry, and saved about two hours of work daily. This shift also supports broader precision agriculture goals, as real-time data, drone imagery, and sensor information help make farming operations more informed and cost-effective.]]></summary></entry><entry><title type="html">Sociedad ++: App para la autodisciplina • Semanario Universidad</title><link href="https://rmesend.github.io/blog/2019/sociedad-app-para-la-autodisciplina-semanario-universidad/" rel="alternate" type="text/html" title="Sociedad ++: App para la autodisciplina • Semanario Universidad"/><published>2019-01-22T00:00:00+00:00</published><updated>2019-01-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/blog/2019/sociedad--app-para-la-autodisciplina--semanario-universidad</id><content type="html" xml:base="https://rmesend.github.io/blog/2019/sociedad-app-para-la-autodisciplina-semanario-universidad/"><![CDATA[<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>   Por 
  
     Roger Mesén-Delgado
    
  , Estudiante de Maestría Geográfía-UCR y Antropólogo          Hoy en día vivimos en un mundo acelerado, sin tiempo para cuestionarnos qué está pasando y cuándo pasa; pero más importante: por qué pasa. Muchos autores exponen esta problemática desde distintos puntos de vista, y se plantea a nivel general como un hecho que nos invade a todos. El sistema capitalista ha mutado, esta afirmación no quiere sonar como un hecho hueco o de algún frente, simplemente eso es (tal vez no viéndolo como un absoluto de que es extraño caer en la misma retórica que se critica a diario en las ciencias sociales).Esta nueva era es planteada por autores como Byung-Chul Han como un mundo de “autoexplotados”. En la atomización de este sistema en donde los individuos somos automedidos a detalle (¿por ello eso tantas apps para registrar todo nuestro desempeño?, en el deporte, trabajo, hasta la comida que ingerimos). Nos rodean con frases positivas a diario: tú puedes, vamos por la meta, el futuro es tuyo, o de las más clásicas este año nuevo: ¿ya hiciste la lista de objetivos para este año?, lista de deseos que termina siendo una nota en el teléfono olvidado para muchos que fin de año se convierte en todo el estrés acumulado. “El fracasado sos vos”, se piensa, ¡claro!, las reglas están sentadas bajo un sistema que está tan interiorizado en que el único punto de cambio sería, como dice Walter Benjamín, una catástrofe planetaria.Somos esa actitud positiva que se dice a diario para no entrar en depresión. Una sociedad neurológicamente afectada, donde lo que se requiere no es reflexión sino acción. ¿Qué se hace con el individuo que no cumple con la cuota?, se le pone en un programa especial para que mejore. Sino mejora, llegará el momento de su despido. Y ojo que de seguro a muchos les parecen las palabras más lógicas: si no hace su trabajo, que lo despidan. Acaso años de desarrollo industrial, tecnológico y científico están desencadenando simplemente en el hecho de que alguien debe atender un teléfono. Una mutación del poder opresor a ese hedonismo de control que se impone día a día es lo que nos hace tomar pastillas para soñar.Es así que en lugares como China se imponen calificaciones a sus ciudadanos, a los cuales se les quitan “beneficios” cuando tienen una calificación baja. Black Mirror (Nosedive) ya lo había expuesto: sociedades donde las sonrisas sean calificadas, donde se haga discriminación por puntaje. ¿Estamos muy lejos de eso? No sé, pero mejor sonríale a su Uber la próxima vez que viaje en uno… Nombre
</code></pre></div></div> <p>Correo</p> <p>Por favor, deja este campo vacío. Tema</p> <p>Mensaje</p> <p>Por favor, deja este campo vacío.</p> <p>Campus Rodrigo Facio Brenes de la Universidad de Costa Rica, en San Pedro de Montes de OcaTel: 2511-6725 Email Consultas: [email protected] Email Suscripciones: [email protected]Herramientas de accesibilidad</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Hoy en día vivimos en un mundo acelerado, sin tiempo para cuestionarnos qué está pasando y cuándo pasa; pero más importante]]></summary></entry><entry><title type="html">Just a moment…</title><link href="https://rmesend.github.io/blog/2018/just-a-moment/" rel="alternate" type="text/html" title="Just a moment…"/><published>2018-05-05T00:00:00+00:00</published><updated>2018-05-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/blog/2018/just-a-moment</id><content type="html" xml:base="https://rmesend.github.io/blog/2018/just-a-moment/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Just a moment…</title><link href="https://rmesend.github.io/blog/2017/just-a-moment/" rel="alternate" type="text/html" title="Just a moment…"/><published>2017-09-05T00:00:00+00:00</published><updated>2017-09-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://rmesend.github.io/blog/2017/just-a-moment</id><content type="html" xml:base="https://rmesend.github.io/blog/2017/just-a-moment/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry></feed>